<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.lodel.org/ns/tei.openedition.1.0.xsd">
	<text>
	<body>
	<p><hi rendition="#bold">Avertissement </hi>
	</p>
	<p>Le contenu de ce site relève de la législation française sur la propriété intellectuelle et est la propriété exclusive de l'éditeur. </p>
	<p>Les oeuvres figurant sur ce site peuvent être consultées et reproduites sur un support papier ou numérique sous réserve qu'elles soient strictement réservées à un usage soit personnel, soit scientifique ou pédagogique excluant toute exploitation commerciale. La reproduction devra obligatoirement mentionner l'éditeur, le nom de la revue, l'auteur et la référence du document. </p>
	<p>Toute autre reproduction est interdite sauf accord préalable de l'éditeur, en dehors des cas prévus par la législation en vigueur en France. </p>
	<p>Revues.org est un portail de revues en sciences humaines et sociales développé par le Cléo, Centre pour l'édition électronique ouverte (CNRS, EHESS, UP, UAPV). </p>
	<p>Soulignons enfin que ce que nous avons nommé la tentation érotique (ou l'esquisse d'une écriture érotique) est souvent associée à l'apprentissage, à l'initiation&amp;#8201;<note place="foot" n="8"><p>Dans son prologue à La carne de René, Antón Arrufat identifie le roman de Virgilio Piñera, ainsi que Paradiso de José Lezama Lima et El siglo de las luces d'Alejo Carpentier, comme des manifestations du Bildungsroman (A. Arrufat, « La carne de Virgilio », LCDR : 7). </p></note> . La chose est claire dans <hi rendition="#italic">La carne de René</hi>. Dans la pièce de théâtre <hi rendition="#italic">Electra Garrigó</hi> (1941), l'éducation d'Électre est confiée à un pédagogue aux allures de centaure (« Lleva frac, cola de caballo y cascos », Piñera, 1969 : 37), muni d'une queue, de cheval, certes, mais qu'il aime à placer entre les mains de son élève, car sa fonction de pédagogue ne le libère pas de la tentation de dévoyer celle qu'il doit éduquer. C'est que le pédagogue d'<hi rendition="#italic">Electra Garrigó</hi> hait le conformisme, prône la révolution. Les éducateurs de René, en revanche, ont dans l'idée de le faire entrer dans le rang, de le soumettre à la norme (aussi <hi rendition="#italic">anormale</hi> puisse-t-elle sembler au lecteur). À cette tentative de soumission, René oppose la résistance de sa chair. Le refus de la chair endolorie (soumise à la Cause, à l'école, à l'héritage familial) ou de la chair érotisée (selon les voeux de Dalia de Pérez) est une passion, au sens premier du terme, mais aussi une rébellion contre la norme imposée. La chair est donc l'objet de tous les assauts et elle finit le plus souvent en piteux état. Virgilio Piñera n'annonçait-il pas la couleur en titrant son recueil de nouvelles <hi rendition="#italic">Cuentos fríos&amp;#8201;</hi>? « La cena », « La carne », <hi rendition="#italic">La carne de René</hi>... Les orgies annoncées ressemblent souvent plutôt à un buffet froid. </p>

	<p><hi rendition="#bold">Bibliographie </hi>
	</p>
	<p>Goldman, Dara E., 2003, «  Los límites de la carne en Virgilio Piñera  », <hi rendition="#italic">Revista iberoamericana, </hi>vol. LXIX, n° 205, oct.-déc., p. 1001-1015. </p>
	<p>Moulin Civil, Françoise, 1996, « Y, en Virgilio, la palabra se hizo carne (y viceversa) », in Clément, Jean-Pierre et Moreno, Fernando (coord.), <hi rendition="#italic">En torno a la obra de Virgilio Piñera</hi>, Poitiers, C.R.L.A., p. 41-53. </p>
	<p>Piñera, Virgilio, 1969,<hi rendition="#italic"> Teatro completo</hi>, La Habana, ediciones R. Nous citons d'après cette édition les pièces <hi rendition="#italic">Electra Garrigó</hi> (1941) et<hi rendition="#italic"> La Boda </hi>(1957). </p>
	<p>-, 1970, <hi rendition="#italic">El que vino a salvarme</hi>, Madrid, Cátedra, coll. Letras Hispánicas. Dans ce travail EQVAS -, [1952] 1995, <hi rendition="#italic">La carne de René</hi>, La Havane, Unión, coll. Contemporáneos. Ce titre est désigné par les initiales <hi rendition="#italic">LCDR</hi>. </p>
	<p>-, 1998, «  Vida de Flora  » (1942), in <hi rendition="#italic">La isla en peso. Obra poética</hi>, La Havane, Unión, coll. Contemporáneos. </p>
	<p>-, [1956] 2006, <hi rendition="#italic">Cuentos fríos. El que vino a salvarme</hi>. Dans ce travail : CF. </p>
	<p>Quiroga, José, 2000, <hi rendition="#italic">Tropics of Desire  : Interventions from Queer Latino America</hi>, New York University Press. </p>
	<p>Vasserot, Christilla, 2009, « L'impossibilité d'en finir. Variations et transformations génériques dans l'oeuvre de Virgilio Piñera », in Waldegaray, Marta Inés (éd.), <hi rendition="#italic">Réécritures en Amérique latine. Les modèles décentrés</hi>, Metz, Université Paul Verlaine, coll. Littératures des mondes contemporains, série « Amériques » 3, p. 171-180. </p>
	</body>
	</text>
</TEI>